% ==============================================================================
% TCC - Ramon Pereira de Matos
% Capítulo 4 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Implementação SCAP}
\label{sec-projeto}

Este capítulo descreve as duas novas implementações do SCAP, cada uma utilizando um \textit{framework} Controlador Frontal diferente, a saber: Spring MVC e Vaadin. Ambas foram baseadas nos resultados produzidos anteriormente por \citeonline{duarte-2014} e \citeonline{prado-2015} (apresentadas no capítulo anterior) e seguiram o método FrameWeb. Como já concluído por \citeonline{duarte-2014}, a mudança do controlador frontal impacta diretamente no modelo de navegação do FrameWeb, pois existe uma correspondência direta entre esse modelo e esta categoria de \textit{framework}.

Assim, partido dos resultados citados acima, demos apenas um pequeno passo atrás, retornando à fase de projeto para refazer os modelos de navegação para que os mesmos possam incluir as características dos \textit{frameworks} utilizados neste trabalho e guiar as novas implementações do SCAP. Deve-se ressaltar que foram aproveitados para as duas novas implementações os códigos-fonte da implementação do SCAP realizada por \citeonline{prado-2015}, em particular aqueles referentes ao modelo de domínio, aplicação e persistência. Nas próximas seções apresenta-se os novos modelos de navegação propostos para cada uma das novas implementações do SCAP.

Como o intuito deste trabalho não é a entrega da ferramenta SCAP e sim a aplicação do método FrameWeb com diferentes \textit{frameworks}, foram implementados protótipos que não contemplam todas as especificações para a criação da WebApp: algumas regras de negócio não foram implementadas, tampouco os casos de uso relacionados à inserção de documentos.

Este capitulo possui a seguinte estrutura: a Seção~\ref{sec-projeto-spring} apresenta a implementação completa do SCAP com o Spring MVC (modelos, arquitetura, demonstração de telas) e, na sequência, a Seção~\ref{sec-projeto-vaadin} apresenta da mesma forma a implementação com Vaadin.

\section{Spring MVC}
\label{sec-projeto-spring}

Apresenta-se a seguir a implementação da aplicação Web SCAP, com o controlador frontal Spirng MVC.

\subsection{Modelo de Navegação}


A Figura~\ref{fig-navegacao-cadastrar-solicitacao} apresenta o modelo de navegação para o caso de uso \textbf{Cadastrar Solicitação}. Logo após realizar o login, o professor cadastrado no sistema e encaminhado para a página principal do sistema, representada no diagrama de navegação pela classe \texttt{Index}, podendo realizar uma solicitação de afastamento. A classe \texttt{AfastamentoController} é a classe controladora que lida com a lógica de apresentação referente a este caso de uso.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figuras/fig-navegacao-cadastrar-solicitacao2}
	\caption{Modelo de Navegação do caso de uso Cadastrar Solicitação.}
	\label{fig-navegacao-cadastrar-solicitacao}
\end{figure}

Quando ele realiza essa solicitação, a classe controladora chama o método \texttt{formula\-rio} que redireciona o usuário para uma pagina, que neste caso é também denominada \texttt{formulario}. Após preenchido o formulário, o usuário clica no botão \emph{salvar} e a classe \texttt{AfastamentoController} invoca método \texttt{salvar} que, se comunica com a classe de aplicação responsável por esse caso de uso. Em seguida, o usuário retorna à página inicial.

Em alguns casos, o chefe do departamento deve encaminhar uma solicitação de afastamento para outro professor do DI, que será o relator da solicitação. A Figura~\ref{fig-navegacao-encaminhar-afastamento} mostra o modelo de navegação para este cenário. A página \texttt{mostrar} é exibida quando o chefe do departamento solicita o afastamento em que se deseja definir o relator. Assim que ele clica no botão \emph{Cadastrar um Relator}, a classe controladora \texttt{AfastamentoContoller} executa o método \texttt{formRelator} e encaminha para a página \texttt{formRelator}, onde é solicitada a matricula do relator. Logo depois da confirmação, o método \texttt{salvarRelator} é acionado e a classe controladora solicita que a classe de aplicação, responsável por estes casos de uso, faça o registro.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\textwidth]{figuras/fig-navegacao-encaminhar-afastamento}
	\caption{Modelo de Navegação do caso de uso Encaminhar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-encaminhar-afastamento}
\end{figure}

O modelo de navegação da Figura~\ref{fig-navegacao-parecer-afastamento}, referente aos casos de uso \textbf{Manifestar-se contra Afastamento} e \textbf{Deferir Parecer}, representa a situação na qual algum professor quer se manifestar contra uma determinada solicitação de afastamento, podendo fazê-lo na página \texttt{mostrar}. Quando o botão \emph{Definir um Parecer} é acionado, a classe controladora \texttt{ParecerController} chama o método \texttt{formulario}, que redireciona para a página em que se preenche as informações relacionadas à manifestação. Devidamente preenchido, o controlador recebe esses dados do formulário e os envia para  a aplicação. Cabe ressaltar que um relator é indicado para cada solicitação de afastamento e ele deve emitir um parecer que segue o mesmo rito de uma manifestação.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figuras/fig-navegacao-parecer-afastamento}
	\caption{Modelo de Navegação que cobre os casos de uso Manifestar-se Contra Afastamento e Deferir Parecer.}
	\label{fig-navegacao-parecer-afastamento}
\end{figure}

\subsection{Tecnologias Utilizadas}

O SCAP foi implementado utilizando a linguagem de programação Java, na plataforma Java EE 7 (Java Enterprise Edition 7). Para isso usou-se o Eclipse IDE como o ambiente de desenvolvimento com a intenção de facilitar a implementação do software, o servidor de aplicação usado foi o Apache Tomcat que é um servidor Java, utilizou-se também o Apache Maven, uma ferramenta de gerência de projetos que simplifica a obtenção das dependências do projeto.

Utilizou-se Java Persistence API (JPA) para persistência de dados, padronizando o mapeamento objeto-relacional por meio de uma interface de dados comum aos principais \textit{frameworks} desta categoria. Utilizamos o \textit{framework} Hibernate, que implementa o padrão JPA, é escrito em Java e visa facilitar a transição dos objetos usados no sistema para tabelas relacionais utilizadas no banco de dados. Ainda na parte relacionada à persistência, utilizamos o banco de dados MySQL que armazena dados em tabelas, seguindo o modelo relacional.

O Spring MVC foi o \textit{framework} controlador frontal utilizado e, para facilitar e agilizar a implementação do sistema, o Spring framework foi utilizado para injeção de dependências entre as classe do sistema com objetivo de reduzir a quantidade de código utilizado.

Por fim, utilizamos o Bootstrap como \textit{framework} decorador para melhorar a experiência de utilização para os usuários.


\subsection{Pacotes SCAP}
\label{sec-pacotes-scap-spring}

A Figura~\ref{fig-pacotes-scap-spring} apresenta como foram distribuídas as classes do SCAP: o sistema foi dividido em dois subsistemas Núcleo e Secretária, observados na fase de análise e especificação de requisitos. Em seguida, temos a subdivisões que respeitam a arquitetura em camadas proposta pelo FrameWeb, assim as classes foram separadas em 4 pacotes: Controle, Aplicação, Domínio e Persistência.
Ressaltando que os arquivos do pacote de visão encontram-se no diretório \textbf{src/main/webapp} e são os responsáveis pela interação direta com o usuário.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.50\textwidth]{figuras/fig-pacotes-scap-spring}
	\caption{Organização do código-fonte do projeto SCAP no Spring MVC.}
	\label{fig-pacotes-scap-spring}
\end{figure}

Esta figura foi obtida do Package Explore da IDE Eclipse, que foi o ambiente de desenvolvimento utilizado na construção do projeto. Nela podemos observar toda a distribuição das pastas do sistema juntamente com alguns arquivos de configuração e as bibliotecas.

O pacote \texttt{br.ufes.scap.nucleo.aplicacao} inclui todas as classes de aplicação do subsistema Núcleo, elas são responsáveis pele execução dos casos de uso referentes a este subsistema e implementam sua lógica de negócio.

A responsabilidade da comunicação entre o pacote visão e o pacote de aplicação é do pacote \texttt{br.ufes.scap.nucleo.controle} que contém as classes de controle que executam a tarefa anteriormente citada, tratando os estímulos enviados e recebidos pelo usuário ou pelo sistema.

O pacote \texttt{br.ufes.scap.nucleo.dominio} contém as classes de domínio de todo o sistema, que representam as entidades do mundo real e seus atributos.

E por último temos nesse subsistema o pacote \texttt{br.ufes.scap.nucleo.persisten\-cia}, no qual encontra-se as classes responsáveis pela lógica de acesso e armazenamento de dados. Elas são responsáveis em fazer a persistência das classes de Domínio.


\subsection{Resultado da Implementação}
Nesta seção apresentamos algumas capturas de tela de diferentes partes do sistema SCAP implementado com Spring MVC.

A Figura~\ref{fig-tela-login-spring} exibe a tela de acesso ao sistema. Por meio dela todos o indivíduos cadastrados tem acesso às funcionalidades do sistema.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figuras/fig-tela-login-spring}
	\caption{Tela de login do SCAP.}
	\label{fig-tela-login-spring}
\end{figure}

Quando um professor solicita um afastamento ele é encaminhado para página representada na Figura~\ref{fig-tela-cadastrar-afastamento-spring}, na qual preenche o formulário com as informações referentes à solicitação de afastamento como, por exemplo, o nome do evento e da cidade, a data de início e data de fim do afastamento, dentre outras informações.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figuras/fig-tela-cadastrar-afastamento-spring}
	\caption{Tela com a formulário de cadastro de solicitação de afastamento.}
	\label{fig-tela-cadastrar-afastamento-spring}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-tela-mostrar-afastamento-spring} mostra as informações de uma determinada solicitação de afastamento. Nesta pagina ocorre a maioria das interações com a solicitação de afastamento: nela são realizadas as ações de mudança de status do afastamento, definição do parecer, cadastro do relator, etc. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figuras/fig-tela-mostrar-afastamento-spring}
	\caption{Tela que apresenta os dados de um pedido de afastamento.}
	\label{fig-tela-mostrar-afastamento-spring}
\end{figure}


\section{Vaadin}
\label{sec-projeto-vaadin}

Apresenta-se a seguir a implementação da aplicação Web SCAP, com o controlador frontal Vaadin.

\subsection{Modelo de Navegação}

A Figura~\ref{fig-navegacao-cadastrar-usuario-vaadin} mostra o modelo de navegação do caso de uso \textbf{Cadastrar Usuário}. A classe controladora \texttt{PessoaContorller} é responsável pelo cadastro de usuários no sistema. Quando seu método \texttt{formulario} é chamado ele leva para um formulário da página \texttt{PessoaView}, onde devem ser preenchidas as informações referentes ao usuário. Em seguida o método \texttt{salvar} encaminha para que seja realizada a persistência desse usuário.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figuras/fig-navegacao-cadastrar-usuario-vaadin}
	\caption{Modelo de Navegação do caso de uso Cadastrar Usuário.}
	\label{fig-navegacao-cadastrar-usuario-vaadin}
\end{figure}

O modelo de navegação da Figura~\ref{fig-navegacao-consultar-afastamento-vaadin} representa uma consulta a uma solicitação de afastamento. O usuário se encontra na página \texttt{Principal} e o método \texttt{buscar} é chamado pelo controlador, encaminhando-o para a página \texttt{AfastBusca}, na qual informa-se o identificador do afastamento. Em seguida o usuário é redirecionado para a página \texttt{AfastMostra} se o resultado da busca for bem sucedido e esta página contém todas as informações do afastamento, caso contrario e exibida um notificação ao usuário que indica que o afastamento não existe.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{figuras/fig-navegacao-consultar-afastamento-vaadin}
	\caption{Modelo de Navegação do caso de uso Consultar Afastamento.}
	\label{fig-navegacao-consultar-afastamento-vaadin}
\end{figure}

Quando a solicitação de afastamento é internacional essa deve ser avaliada pela diretoria do CT em conjunto com Pró-reitoria de Pesquisa e Pós-Graduação (PRPPG) essas avaliações geram documento de aprovação ou rejeição que deve ser registrado no sistema. A Figura~\ref{fig-navegacao-cadastrar-documento-vaadin} apresenta o modelo de navegação de \textbf{Cadastrar Parecer CT/PRPPG}. Para cadastrar um documento, o secretario deve ir à tela que mostra os dados do afastamento, pagina \texttt{AfastMostra}, e acionar o botão \emph{Cadastrar Documento}, que chama o método \texttt{formulario} da classe \texttt{DocumentoController} e o direciona para a página \texttt{DocumentoView}. Nesta página se realiza o \textit{upload} do arquivo, que é encaminhado para aplicação para que o documento possa ser persistido. Essa ação provoca a mudança de status do afastamento que também é realizada pelo secretário.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.70\textwidth]{figuras/fig-navegacao-cadastrar-documento-vaadin}
	\caption{Modelo de Navegação que cobre os Cadastrar Parecer CT e Cadastrar Parecer PRPPG.}
	\label{fig-navegacao-cadastrar-documento-vaadin}
\end{figure}


\subsection{Tecnologias Utilizadas}

Manteve-se praticamente as mesmas tecnologias utilizadas na implementação do SCAP com o Spring MVC, sendo também implementado utilizando a plataforma Java juntamente com o ambiente de desenvolvimento Eclipse IDE, facilitando a produção do software. Utilizou-se ainda o Apache Tomcat como servidor de aplicação e a ferramenta de gerência de projetos Apache Maven.

As duas implementações compartilham o mesmo banco de dados MySQL que permite a persistência de dados em tabelas. Utilizou-se novamente o \textit{framework} Hibernate em conjunto com a JPA para facilitar a transição dos objetos gerados no sistema para a tabelas relacionais utilizadas no banco de dados.

O \textit{framework} controlador frontal utilizado foi o Vaadinm, mantendo-se o Spring Framework para lidar com a injeção de dependências. O \textit{framework} Vaadin é focado na interface com usuário, provendo assim um grande número de recursos gráficos para a implementação, logo não necessitando da utilização de um \textit{framework} decorador que melhorasse a experiência do usuário.

\subsection{Pacotes SCAP}
A Figura~\ref{fig-pacotes-scap-vaadin}, apresenta a distribuição das classes do SCAP na implementação do projeto utilizando o \textit{framework} Vaadin. O sistema possui dois subsistemas, que foram observados na fase de análise e especificação de requisitos, seguindo a arquiteta proposta pelo método FrameWeb as classes foram divididas em 5 pacotes: Visão, Controle, Aplicação, Domínio e Persistência.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.50\textwidth]{figuras/fig-pacotes-scap-vaadin}
	\caption{Tela de login do SCAP}
	\label{fig-pacotes-scap-vaadin}
\end{figure}

Podemos notar uma diferença na divisão dos pacotes da implementação com Spring MVC e Vaadin. No primeiro a visão era representada em um diretório separado dos outros pacotes, já no Vaadin a páginas são codificadas em Java facilitando para o desenvolvedor, pois é mesma linguagem escolhida para implementar o sistema. Logo, este pacote se encontra no mesmo diretório que os outros pacotes.

Os pacotes controle, aplicação e persistência do subsistema Núcleo possuem o mesmo objetivo anteriormente citados na seção~\ref{sec-pacotes-scap-spring}. Visto que não abordamos anteriormente os pacotes do subsistema Secretaria, apresentamo-los nessa seção.

O pacote \texttt{br.ufes.scap.secretaria.aplicacao} contém as classes de aplicação do subsistema Secretaria, responsáveis pela execução dos casos de uso referentes a este subsistema e implementam sua lógica de negócio.

Logo depois encontra-se o pacote \texttt{br.ufes.scap.secretaria.controle} que contém as classes de controle que são responsáveis pela comunicação entre os pacotes de visão e aplicação, recebendo os estímulos do usuário pela visão e encaminhando para aplicação para execução dos casos de uso.

E por último temos nesse subsistema o pacote \texttt{br.ufes.scap.nucleo.persistencia}, no qual encontra-se as classes responsáveis pela lógica de acesso e armazenamento de dados. Elas são responsáveis em fazer a persistência das classes de Domínio.

Os pacotes \texttt{br.ufes.scap.nucleo.dominio} e \texttt{br.ufes.scap.nucleo.visao} possuem as todas as classes de domínio e visão respectivamente, porque são comuns a todo sistema por isso não houve divisão dessas classes entres os subsistemas.

\subsection{Resultado Implementação}

Nesta seção apresentamos algumas capturas de tela de diferentes partes do sistema SCAP implementado com Vaadin.

A Figura~\ref{fig-tela-busca-afastamento-vaadin} é a tela de busca da solicitação de  afastamento. Nela, o usuário pode digitar o número identificador da solicitação e ela será encaminhada para a página que mostra as informações relativas àquela solicitação. Se o número identificador estiver incorreto, uma notificação é exibida nessa mesma tela. Para facilitar, a página contém uma lista de solicitações de afastamento com algumas informações sobre as mesmas, inclusive um botão que redireciona para a página onde as informações são exibidas por completo.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figuras/fig-tela-busca-afastamento-vaadin}
	\caption{Tela formulário de busca e lista de solicitações de afastamento.}
	\label{fig-tela-busca-afastamento-vaadin}
\end{figure}

O formulário exibido na Figura~\ref{fig-tela-cadastrar-usuario-vaadin} é referente ao cadastro de usuários no sistema e o secretário do departamento é o responsável pelo preenchimento dessas informações. Este usuários podem ser classificados em dois tipos: professor ou secretário.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figuras/fig-tela-cadastrar-usuario-vaadin}
	\caption{Tela com o formulário de cadastro de usuário.}
	\label{fig-tela-cadastrar-usuario-vaadin}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-tela-mostrar-afastamento-vaadin} mostra todas as informações da solicitação de afastamento. Nessa tela, podem ser executadas as ações de cadastro de documento. Ela também contém a lista de documentos cadastrados para a solicitação. O chefe do departamento pode cadastrar um relator para o afastamento por meio desta tela. Já o professor, além de consultar a situação da sua solicitação, pode cancelá-la por meio desta página, além de ter acesso a outras funções.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.90\textwidth]{figuras/fig-tela-mostrar-afastamento-vaadin}
	\caption{Tela que apresenta os dados de um pedido de afastamento.}
	\label{fig-tela-mostrar-afastamento-vaadin}
\end{figure}
